【港講思想】深夜時分，陪你談蔡志忠筆下的莊子漫畫

大前天看見漫畫家蔡志忠到少林寺出家，皈依佛門，有些驚訝，但細想又覺理所當然。

如果沒有蔡志忠的道家漫畫，或許我中學除了教科書的殘章斷簡，不會接觸到這麼有趣、好玩的老莊思想。他用漫畫來做哲學普及，不賣弄高深，貼近人間世，可謂上承先泰諸子的精神。

我還記得偶而在圖書館翻到蔡志忠的莊子漫畫，似懂非懂，略有感悟，只知道那是一個不同於老師教導，以孔孟為主的世界。莊子活潑的情意，充滿歧義和創意的寓言，Think outside the box，相當適合青少年的啟蒙。

這則漫畫，蔡志忠取材自莊子的《駢拇》篇，出了一個冷辟的成語，叫「駢拇枝指」。莊子的寓言，很喜歡用一些形體非常態的人作比喻。駢拇，指腳的第一、二指相連成一指。枝指，即拇指旁多生一指成六指。

莊子說，有些人天生少了一根腳指，又或多一根手指，這是自然所生，不多不少。但如果有人因此而希望多一根、少一根，不論是出於什麼原因，都是不合自然，有傷本性的追求。

你會說，誰希望有這樣奇怪的手腳？讀莊子，不宜只看文字表層，要理解故事中的寓意。這是價值的重新評估，誰又能勉強改變生而有之的本性？什麼是殘，什麼是不殘，都是人為文化的判斷，而非自然的本性存在。安於自然，超脫這種固有的價值觀，是莊子面對人間世的態度。

《駢拇》篇尚有一則故事，我很喜歡，蔡志忠的筆下尤顯可愛，命為〈鴨腳太短嗎〉。

「長者不為有餘，短者不為不足。是故鳧脛雖短，續之則憂；鶴脛雖長，斷之則悲。故性長非所斷，性短非所續，無所去憂也。」

蔡志忠把莊子難懂的文言，化作一則短故事，繪畫之外，「所謂長、短，不要用人為標準去劃分它，多注意自然的功用，那麼，長的不是長，短的也不是短了」，有自己的詮釋，深入淺出。

如果我們把這則故事，放到如今這麼多比較、爭議的世代作詮釋，許多時我們對事物的不滿、求而不得，也許都像鴨恨腳短、鶴憎腳長的化身罷了。

沒有人能討好全世界，別人說你樣衰，不過是對方的個人意見而已。莊子的智慧在於，能夠看破言語成見的偏執，保全自己的身心安穩，回歸能夠安命、順命的精神境界。

Think outside the box，吸一啖清新空氣，然後，你會發現這個世界很廣闊。

蔡志忠莊子漫畫粵語版：

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium

LM

Jer 駁長不可憐呀

推

一齊讀莊子，睇漫畫

駁長咗，通常影響功能

右師獨足
澤矢飲啄
莊子真係讀中文系上得最開心既一科

多謝G持

探長成日咁夜嘅

咁係咪話啲人唔應該整容 為美貌係貪

好圖好文

蔡志忠畫畫真係好勁 細個己經見過佢啲作品

建議中學課本轉做莊子漫畫
大家讀書會開心好多

呢排夜晚先得閒

巴打就係好「識」之人

細細個睇漫說老莊覺得冇乜野

但係大個真係睇老莊d書 先覺得佢深入淺出得好犀利

無佢，我可能都無興趣睇莊

佢畫嘅西遊記同水滸傳同好好睇

我諗兩個層次睇呢個問題
首先，莊子始終古人，無整容呢件事
喺佢嘅時代，要強行改變外在係無可能
亦都因為咁，佢主張不變，用精神境界超越

其次，從深入去講，莊子否定人為文化主觀的判斷
美醜、善惡等，因為各有成見，而生出問題
佢希望個人回到自然嘅本性，唔好妄自分高低
因為萬物自有其本性，亦都自有其「用」

呢個真係由細睇到大估唔到大咗仲見到

深入淺出

莊子有撚好講咩，生於現代就係不學無術嘅廢青

HI 重治巴打
可以做咁嘅地步，真心唔簡單
而且仲係充滿對思想嘅熱愛